%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{20}{1}[Un jeu]
    On dispose de deux pièces identiques d'apparence, la pièce $A$ donnant Pile avec une probabilité $a$, et la pièce $B$ donnant Pile avec une probabilité $b$. \\Pour le premier lancer du jeu, on choisit une pièce au hasard et pour les coups suivants, on adopte la stratégie suivante : si on obtient Pile, on garde la pièce pour le lancer suivant, sinon on change de pièce pour le lancer suivant.\\On note, pour tout $k\geq 1$, $A_k$ l'événement ``le $k$-ième  lancer se fait avec la pièce $A$'', $B_k=\overline{A_k}$ et $E_k$ l'événement ``le $k$-ième lancer amène Pile''.
    \begin{enumerate}
        \item Trouver une relation entre $\PP(E_k)$ et $\PP(A_k)$.
        \item Trouver une relation entre $\PP(A_{k+1})$ et $\PP(A_k)$.
        \item En déduire $\PP(A_k)$ et $\PP(E_k)$.
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
        \item Remarquons que $(A_k, B_k)$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales,
            $$\PP(E_k)=\PP(A_k\cap E_k)+\PP(B_k\cap E_k)=\PP(A_k)\PP_{A_k}(E_k)+\PP(B_k)\PP_{B_k}(E_k)$$
            or, d'après l'énoncé, on fait Pile avec la pièce $A$ avec une probabilité $a$, et avec la pièce $B$ avec une probabilité $b$. Ainsi,
            $$\PP(E_k)=\PP(A_k)a + \PP(B_k)b = a\PP(A_k)+b(1-\PP(A_k))$$
            et donc
            $$\boxed{\PP(E_k)=(a-b)\PP(A_k)+b}$$
        \item Puisque $(A_k,B_k)$ forme un système complet d'événements, d'après la formule des probabilités totales, on a
            $$\PP(A_{k+1})=\PP(A_k\cap A_{k+1}) + \PP(B_k\cap A_{k+1}) = \PP(A_k)\PP_{A_k}(A_{k+1}) + \PP(B_k)\PP_{B_k}(A_{k+1})$$
            D'après l'énoncé, si on a la pièce $A$ au $k^{ieme}$ lancer, on garde cette pièce si on fait Pile, donc avec une probabilité $a$. Si on a la pièce $B$ au $k^{ieme}$ lancer, on prend la pièce $A$ si on fait Face, donc avec une probabilité $1-b$. Ainsi,
            $$\PP(A_{k+1}) = \PP(A_k)a + \PP(B_k)(1-b) = a\PP(A_k) + (1-\PP(A_k))(1-b)$$
            soit
            $$\boxed{\PP(A_{k+1}) = (a+b-1)\PP(A_k)+1-b}$$
        \item La relation précédente nous indique que la suite $(\PP(A_k))$ est une suite arithmético-géométrique. Après étude classique, on obtient :
            \begin{itemize}
                \item[$\bullet$] que le point fixe est $l= \frac{1-b}{2-a-b}$
                \item[$\bullet$] que la suite $u$ définie pour tout $k\geq 1$ par $u_k=\PP(A_k)-l$ est géométrique, de raison $(a+b-1)$, de premier terme $u_1=\PP(A_1)-l = \frac{1}{2}-l$.
                \item[$\bullet$] enfin, que
                $$\boxed{\forall~k\geq 1,~~\PP(A_k) = \left(\frac{1}{2}-\frac{1-b}{2-a-b}\right) \left(a+b-1\right)^{k-1} + \frac{1-b}{2-a-b}}$$
                Enfin, puisque $\PP(E_k)=(a-b)\PP(A_k)+b$, on a
                $$\forall~k\geq 1,~~\PP(E_k)=(a-b)\left(\left(\frac{1}{2}-\frac{1-b}{2-a-b}\right) \left(a+b-1\right)^{k-1} + \frac{1-b}{2-a-b}\right) + b$$
            \end{itemize}
    \end{enumerate}
    \begin{remarque}
        Si $a=b=\frac{1}{2}$, le résultat se simplifie en
    $$\PP(A_k) = \frac{1}{2} \textrm{  et  } \PP(E_k)=\frac{1}{2}$$
    ce qui est cohérent (cas d'équiprobabilité)
    \end{remarque}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
